# 贝塞尔基函数拟合速成笔记

> tags: #Bessel-Function; #Gamma-Function; #PDE; #Fitting; #Interpolation; #Fourier-Transform

## TL; DR

* 时域上的函数通过傅里叶变换得到其频域函数
* 极坐标函数在变量分离的假设下，天然适合做三角级数展开

## 贝塞尔函数定义

第一类贝塞尔函数（Bessel function of the first kind）是如下 ODE 在满足参数 $\nu \geq 0$ 或 $\nu \in {\mathbb Z}$ 时的解，ODE 的形式如下所示

$$ x^2 \frac{{\mathrm d}^2 y}{{\mathrm d}x^2} + x \frac{{\mathrm d} y}{{\mathrm d}x} + (x^2 - \nu^2) y = 0 $$

令 $J_{\nu}(x)$ 表示 $\nu$ 阶第一类贝塞尔函数，其幂级数展开为

$$ J_{\nu}(x) = \sum_{m=0}^{\infty} \frac{(-1)^m}{m!\Gamma(m + \nu + 1)}
\Bigl( \frac{x}{2} \Bigr)^{2m + \nu} $$

其中，$\Gamma(z)$ 为伽马函数，其定义与常用性质为

$$ \begin{aligned}
\Gamma(z) &= \int_{0}^{\infty} t^{z-1} {\mathrm e}^{-t} {{\mathrm d}} t, z \in {\mathbb C} \\
\Gamma(x) &= x \Gamma(x - 1), x \in {\mathbb R} \\
\Gamma(n) &= (n - 1)!, n \in {\mathbb Z}
\end{aligned} $$

当 $\nu \in {\mathbb Z}$ 时，也常用 $J_n(x)$ 代指 $n$ 阶贝塞尔函数，借助伽马函数的性质，其定义可写做

$$ J_{n}(x) = \sum_{m=0}^{\infty} \frac{(-1)^m}{m!(m + n)!}
\Bigl( \frac{x}{2} \Bigr)^{2m + n} $$

除幂级数展开之外，其积分定义为

$$ J_{\nu}(x) = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \cos \bigl[ \nu \tau - x \sin \tau \bigr] {\mathrm d} \tau - \frac{\sin \nu \pi}{\pi} \int_{0}^{\infty} \exp \bigl\{ -x \sinh t - \nu t \bigr\} {\mathrm d} t $$

类似地，当 $\nu \in {\mathbb Z}$ 时，由欧拉公式 $\exp {\mathrm i} \omega \theta = \cos \omega \theta + {\mathrm i} \sin \omega \theta$ 可知

$$ J_{\nu}(x) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} \exp \Bigl\{ {\mathrm i} \bigl[ \nu \tau - x \sin \tau \bigr] \Bigr\} {\mathrm d} \tau $$

$$ J_{\nu}(x) = \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \cos \bigl( \nu \tau - x \sin \tau \bigr) {\mathrm d} \tau $$

## 贝塞尔函数性质

### 线性相关性

$$ J_{-n}(x) = (-1)^{n} J_{n}(x) $$

$$ \begin{aligned}
J_{2k}(x) &= J_{-2k}(x) \\
J_{2k+1}(x) &= -J_{-2k-1}(x)
\end{aligned} $$

### 微分性质

$$ \frac{{\mathrm d}}{{\mathrm d} x}\bigl( x^{n} J_{n}(x) \bigr) = x^{n} J_{n-1}(x) $$

$$ \frac{{\mathrm d}}{{\mathrm d} x}\bigl( x^{-n} J_{n}(x) \bigr) = -x^{-n} J_{n+1}(x) $$

$$ x J_{n}'(x) + n J_{n}(x) = x J_{n-1}(x) $$

$$ x J_{n}'(x) - n J_{n}(x) = -x J_{n+1}(x) $$

### 递推性质

$$ J_{n-1}(x) + J_{n+1}(x) = \frac{2n}{x} J_{n}'(x) $$

$$ J_{n-1}(x) - J_{n+1}(x) = 2 J_{n}'(x) $$

### 微分数值计算

$$ J_{n}'(x) = \frac{n}{x} J_{n}(x) - J_{n+1}(x) $$

$$ J_{n}''(x) = \frac{{\mathrm d}}{{\mathrm d} x} \Bigl[ \frac{n}{x} J_{n}(x) - J_{n+1}(x) \Bigr]
= \frac{1}{x^2} \Bigl[ (n^2 - n - x^2) J_{n}(x) + x J_{n+1}(x) \Bigr] $$

$$ J_{n}''(x) = \Bigr( \frac{n^2}{x^2} - 1 \Bigr) J_{n}(x) - \frac{1}{x} J_{n}'(x) $$

### 函数零点

* 固定点迭代
   $$ \begin{aligned}
   x_{i + 1} & = x_i - \frac{J_n(x_i)}{J_n'(x_i)} \\
   & = x_i - \frac{x_i J_n(x_i)}{n J_n(x_i) - x_i J_{n + 1}(x_i)}
   \end{aligned} $$
* Halley 方法
   $$ J_\nu(x) J_\nu'(x) = J_\nu(x) \left[ \frac{\nu}{x} J_\nu(x) - J_{\nu + 1}(x) \right] = \frac{1}{x^2} x J_\nu(x) \left[ \nu J_\nu(x) - x J_{\nu + 1}(x) \right] $$

   $$ [J_\nu'(x)]^2 = \frac{\nu^2}{x^2} J_\nu(x) - \frac{2\nu}{x} J_\nu(x) J_{\nu + 1}(x) + [J_{\nu + 1}(x)]^2 = \frac{1}{x^2} \left[ \nu^2 J_\nu(x) - 2\nu x J_\nu(x) J_{\nu + 1}(x) + x^2 [J_{\nu + 1}(x)]^2 \right] $$

   $$ J_\nu(x) J_\nu''(x) = \frac{1}{x^2} \left\{ (\nu^2 - \nu - x^2) [J_\nu(x)]^2 + x J_\nu(x) J_{\nu + 1}(x) \right\} $$

   根据 [Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Halley's_method#Method)，可用于求解 Bessel 函数零点的 Halley 法迭代式为：

   $$ \begin{aligned}
   x_{i + 1} & = x_i - \frac{2 J_\nu(x_i) J_\nu'(x_i) }{ 2 [J_\nu'(x_i)]^2 - J_\nu(x_i) J_\nu''(x_i) } \newline
   & = x_i - \frac{ 2 x_i J_\nu(x_i) [ \nu J_\nu(x_i) - x_i J_{\nu + 1}(x_i) ] }{ 2 x_i^2 [J_{\nu + 1}(x_i)]^2 - (4\nu + 1) x_i J_\nu(x_i) J_{\nu + 1}(x_i) + (\nu^2 + \nu + x_i^2) [J_\nu(x_i)]^2}
   \end{aligned} $$

### 正交性

$$ \int_{0}^{\alpha} x J_n(kx) J_n(lx) {\mathrm d} x
= \frac{\alpha}{k^2 - l^2} \bigl[ k J_{n+1}(k\alpha) J_{n}(l\alpha) - l J_{n+1}(l\alpha) J_{n}(k\alpha) \bigr] $$

$k = \lambda_{ns} / \alpha$ $l = \lambda_{nt} / \alpha$ $J_{n}(\lambda_{ns}) = J_{n}(\lambda_{nt}) = 0$

$$ \int_{0}^{\alpha} r J_n\Bigl(\lambda_{ns} \frac{r}{\alpha}\Bigr) J_n\Bigl(\lambda_{nt} \frac{r}{\alpha}\Bigr) {\mathrm d} r
= \frac{\alpha^2}{2} J_{n+1}^2(\lambda_s) \delta_{st} $$

## 一元函数的贝塞尔函数展开与函数拟合

$$ f(r) = \sum_{s=1}^{+\infty} b_s J_n \Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r \Bigr) $$

$J_n \Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r \Bigr)$ $\lambda_{ns}$ $r \in (0, \alpha)$

$$ \begin{aligned}
I_s &= \left\langle r f(r), J_n \Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r \Bigr)\right\rangle \\
&= \sum_{t=1}^{+\infty} b_t \int_{0}^{\alpha} r J_n \Bigl( \frac{\lambda_{nt}}{\alpha} r \Bigr) J_n \Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r \Bigr) {\mathrm d} r \\
&= b_s \frac{\alpha^2}{2} J_{n+1}^2(\lambda_{ns})
\implies b_s = \frac{2}{\alpha^2} J_{n+1}^{-2}(\lambda_{ns}) I_s
\end{aligned} $$

$$ y_i = f(r_i) = \sum_{s=1}^{N_R} b_s J_n \Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r_1 \Bigr) \implies {\bm y} = (y_i) $$

$N_R$

$$ \phi_{ins} = J_n \Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r_i \Bigr) \implies {\mathbf \Phi}_n = (\phi_{ins}) $$

$$ {\mathbf A}^{\dagger} = ({\mathbf A}^{\text{T}} {\mathbf A})^{-1} {\mathbf A}^{\text{T}} $$

$$ {\bm b} = (b_s) $$

$$ y_i = \phi_{ins} b_s \implies {\bm y} = {\mathbf \Phi}_n {\bm b} \implies {\bm b} = {\mathbf \Phi}_n^{\dagger} {\bm y} $$

## 圆域上贝塞尔函数展开

$$ f(r, \theta) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \sum_{s=1}^{+\infty} b_{ns} {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \theta} J_n\Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r \Bigr) $$

$$ \begin{aligned}
I_{ns} &= \left\langle r f(r, \theta), {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \theta} J_n \Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r \Bigr)\right\rangle \\
&= \sum_{m=-\infty}^{+\infty} \sum_{t=1}^{+\infty} b_{mt} \int_{0}^{\alpha} \int_{0}^{2\pi} {\mathrm e}^{{\mathrm i} m \theta} {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \theta} r J_m \Bigl( \frac{\lambda_{mt}}{\alpha} r \Bigr) J_n \Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r \Bigr) {\mathrm d} r {\mathrm d} \theta \\
&= \sum_{m=-\infty}^{+\infty} \sum_{t=1}^{+\infty} b_{mt} \delta_{st} \delta_{mn} \int_{0}^{2\pi} {\mathrm e}^{{\mathrm i} m \theta} {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \theta} \frac{\alpha^2}{2} J_{n+1}^{2}(\lambda_{ns}) {\mathrm d} \theta \\
&= \sum_{m=-\infty}^{+\infty} b_{ms} \frac{\alpha^2}{2} J_{n+1}^{2}(\lambda_{ns}) \int_{0}^{2\pi} {\mathrm e}^{{\mathrm i} m \theta} {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \theta}  {\mathrm d} \theta \\
&= \sum_{m=-\infty}^{+\infty} b_{ms} \frac{\alpha^2}{2} J_{n+1}^{2}(\lambda_{ns}) \delta_{mn} (2 \pi) \\
&= b_{ns} \pi \alpha^2 J_{n+1}^{2}(\lambda_{ns})
\implies b_{ns} = \frac{1}{\pi \alpha^2} J_{n+1}^{-2}(\lambda_{ns}) I_{ns}
\end{aligned} $$


$$ y_{ij} = f(r_i, \theta_j) = \sum_{n=-N_A}^{N_A} \sum_{s=1}^{N_R} b_{ns} {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \theta_j} J_n\Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r_i \Bigr) \implies {\mathbf Y} = (y_{ij}) $$



$N_A$ $N_R$

$$ \phi_{ijns} = {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \theta_j} J_n \Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} r_i \Bigr) \implies {\mathbf \Phi} = (\phi_{ijns}) $$

$$ {\mathbf A}^{\dagger} = ({\mathbf A}^{\text{T}} {\mathbf A})^{-1} {\mathbf A}^{\text{T}} $$

$$ {\mathbf B} = (b_{ns}) $$

$$ y_{ij} = \phi_{ijns} b_{ns} \implies {\mathbf Y} = {\mathbf \Phi} : {\mathbf B} $$

$$ \tilde{\mathbf \Phi} := {\mathrm{reorder}}({\mathbf \Phi}) = (\phi_{(ij)(ns)}) $$

$$ \implies {\mathrm{vec}}({\mathbf B}) = \tilde{\mathbf \Phi}^{\dagger} {\mathrm{vec}}({\mathbf Y}) $$

## 圆采样基函数

$$ f(r, \theta) := \sum_{n=-\infty}^{+\infty} c_n(r) {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \theta} $$

$$ \begin{aligned}
F(\rho, \varphi) &:= {\mathscr F}[f(r, \theta)] \\
&= 2 \pi \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \biggl( \int_{0}^{\infty} r c_n(r) J_n(r \rho) {\mathrm d} r \biggr) {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \bigl( \varphi - \frac{\pi}{2} \bigr)} \\
&= 2 \pi \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \overline{c}_{nn}(\rho) {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \bigl( \varphi - \frac{\pi}{2} \bigr)}
\end{aligned} $$

$$ \overline{c}_{nn}(\rho) := \int_{0}^{\infty} r c_n(r) J_n(r \rho) {\mathrm d} r = {\mathscr H}_n[c_n(r)] $$

$$ \begin{aligned}
\overline{c}_{nn}(\rho) &:= {\mathscr H}_n[c_n(r)] \\
c_n(r) &:= {\mathscr H}_n[\overline{c}_{nn}(\rho)]
\end{aligned} $$

$$ \overline{c}_{nn}(\rho) := \sum_{s=1}^{+\infty} \frac{2 c_n\bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} \bigr)}{\alpha^2 J_{n+1}^2(\lambda_{ns})} J_n\Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} \rho \Bigr) $$

$$ \implies \overline{c}_{nn}(\rho) = \sum_{s=1}^{+\infty} c_n\Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} \Bigr) \frac{2}{\alpha^2 J_{n+1}^2(\lambda_{ns})} J_n\Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} \rho \Bigr) $$


$$ b_{ns} := c_n\Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} \Bigr) \frac{2}{\alpha^2 J_{n+1}^2(\lambda_{ns})} $$

$$ \implies F(\rho, \varphi) = 2 \pi \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \sum_{s=1}^{+\infty} b_{ns} {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \bigl( \varphi - \frac{\pi}{2} \bigr)} J_n\Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} \rho \Bigr) $$

$$ \begin{aligned}
c_n(r) &:= {\mathscr H}_n[\overline{c}_{nn}(\rho)] \\
&= \sum_{s=1}^{+\infty} c_n\Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} \Bigr)
\frac{2 \lambda_{ns}}{\lambda_{ns}^2 - \alpha^2 r^2}
\frac{J_n(\alpha r)}{J_{n+1}(\lambda_{ns})} \\
&= \sum_{s=1}^{+\infty} c_{ns} u_{ns}(r)
\end{aligned} $$

$$ \begin{aligned}
c_{ns} &:= c_n\Bigl( \frac{\lambda_{ns}}{\alpha} \Bigr)\\
u_{ns}(r) &:=
\frac{2 \lambda_{ns}}{\lambda_{ns}^2 - \alpha^2 r^2}
\frac{J_n(\alpha r)}{J_{n+1}(\lambda_{ns})}
\end{aligned} $$

$$ \implies f(r, \theta) = 2 \pi \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \sum_{s=1}^{+\infty} b_{ns} {\mathrm e}^{{\mathrm i} n \theta} u_{ns}(r) $$

## 基函数的归一化处理



